%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Intégration, DAEU, Math 10}



\titre{Le TGV}
\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}



\begin{center}
  \includegraphics[width=17cm]{tgv}\\
%  \tiny{\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/}{CC BY-NC-SA 2.0} - \href{https://www.flickr.com/photos/98803885@N07/}{YostD7000}}
  \tiny{\href{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/}{CC BY 2.0} - \href{https://www.flickr.com/photos/eldelinux/}{eldelinux}}
\end{center}




\vspace{3cm}









Au départ d’une gare, il a fallu 5 minutes à un TGV pour atteindre sa
vitesse de croisière de 270~km/h. 




Pendant cette phase d’accélération, sa vitesse a augmenté régulièrement
de 0,9~km/h par seconde.




Quelle a été la distance parcourue?

\pagebreak


La vitesse  $v$ du TGV varie en fonction du temps  $t$ selon une droite
:




\begin{center}
  \includegraphics[width=9.382cm,height=8.28cm]{leTGVc-img1.png}
\end{center}











La phase d’accélération peut être découpée en tranches de temps très
fines de durée $\D{t}$. 




La distance parcourue pendant une tranche de temps dt est égale au
produit de la vitesse $v$ par la durée $\D{t}$. Ce produit est égal à l’aire
du rectangle hachuré.




La distance parcourue pendant la phase d’accélération s’obtient en
faisant la somme de tous les petits rectangles. Elle est donc \ égale à
l’aire entre la droite et l’axe horizontal, soit :




 ${\frac{\text{270}\times 5}{2}=\text{675}}$~km/h.min.

Le \ km/h.min est la distance parcourue en 1 minute à la vitesse de
1km/h, soit  ${\frac{1}{\text{60}}}$  km.

La distance parcourue est donc de  ${\frac{\text{270}\times 5}{2}\times
{\frac{1}{\text{60}}}=\text{11},\text{250}}$  km.




Le calcul que nous venons d’effectuer se symbolise de la façon suivante
:




\begin{equation*}
\int _{0}^{5}v\D{t}=675
\end{equation*}


ou s'il on écrit $v$ comme une fonction de $t$:

\begin{equation*}
\int _{0}^{5}v(t)\,\D{t}
\end{equation*}



\end{document}
